大乘寶要義論卷第三

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

《入定不定印經》云，佛言：妙吉祥！假使有人於十方一切世界一切有情悉挑其目至滿一劫，若有善男子善女人於彼如上諸有情所起慈愍心，悉使其目平復如故至滿一劫。妙吉祥！若復有人於信解大乘菩薩所發清淨心暫一觀視者，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。假使有人遍往十方一切有情諸牢獄中，悉為解除牢獄繫縛，而復令得轉輪聖王或帝釋天主上妙快樂。妙吉祥！若復有人於信解大乘菩薩所發清淨心瞻仰讚歎，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。《信力入印法門經》云，佛言：妙吉祥！若有善男子善女人於一切世界極微塵等諸有情所，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中普行布施。若復有人，於一優婆塞無異師尊具修十善業者，當起是念：此是學佛戒行人。於一日中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。如是次第，若一苾芻、若隨信行人、若隨法行人乃至若緣覺，倍倍供施。若復有人但見一畫佛形像或經夾中畫如來像者，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數，何況合掌尊重或以華香塗香燈明淨心供養，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。復次若有於殑伽沙數等諸佛世尊及聲聞眾，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中布施供養。若復有人，於一羊車行菩薩人所，隨於何佛種植善根淨心具足者攝取是人，於一日中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。若有人於一切世界極微塵等諸羊車行菩薩人所，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中布施供養。若復有人於一象車行菩薩人所，一日之中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。若有人於一切世界極微塵等諸象車行菩薩人所，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中布施供養。若復有人於一日月神通行菩薩人所，一日之中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。若有人於一切世界極微塵等諸日月神通行菩薩人所，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中布施供養。若復有人於一聲聞神通行菩薩人所，一日之中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。若有人於一切世界極微塵等諸聲聞神通行菩薩人所，日日常以天百味飲食及天妙衣，於殑伽沙數等劫中布施供養。若復有人於一如來神通行菩薩人所，一日之中以一食施，如是福蘊倍勝於前阿僧祇數。

此中應問：何名羊車行菩薩人乃至如來神通行菩薩人邪？答：如《入定不定印經》云，佛言：妙吉祥！菩薩有五種行，所謂羊車行、象車行、日月神通行、聲聞神通行、如來神通行。此中羊車行、象車行二菩薩人，於阿耨多羅三藐三菩提有所退轉。其日月神通行、聲聞神通行、如來神通行三菩薩人，於阿耨多羅三藐三菩提不復退轉。彼羊車行菩薩人，其復云何？譬如有人欲過五佛剎微塵數世界，乃自思念：我當乘其羊車。念已即乘，隨路而去，時極長久，歷受勤苦行百由旬，忽為大風所吹退八十由旬。妙吉祥！於汝意云何？是人乘彼羊車若經一劫，乃至不可說不可說劫，能過爾所世界或一世界不？妙吉祥言：不也。世尊！若能過者無有是處。佛言：妙吉祥！如是如是。或有菩薩先發大菩提心已，後於大乘法中不持不誦，返於聲聞法中愛樂修習同其稱讚，受持讀誦解釋其義，復令他人持習解了。由是緣故智慧鈍劣，於無上智道有所退轉。是菩薩雖先修習大菩提心慧根慧眼，以其智慧成鈍劣故有所壞失，此名羊車行菩薩人。

何名象車行菩薩人？譬如有人欲過如前佛剎微塵數世界，乃自思念：我當乘其八支具足妙好象車。念已即乘，隨路而去。經于百年行二千由旬，忽為大風所吹退千由旬。妙吉祥！於汝意云何？乃至是人能過一世界不？妙吉祥言：不也。世尊！若能過者無有是處。佛言：妙吉祥！如是如是。或有菩薩先發大菩提心已，後於大乘法中不持不誦，返於聲聞法中愛樂修習乃至持讀解了，此名象車行菩薩人。何名日月神通行菩薩人？譬如有人欲過如前佛剎微塵數世界，乃至其人作日月神通行隨路而去。妙吉祥！於汝意云何？是人能過爾所世界不？妙吉祥白佛言：世尊！是人能過，時極長久，歷受勤苦。佛言：妙吉祥！如是如是。或有菩薩先發大菩提心已，不於聲聞法中愛樂修習，乃至一四句偈亦不持讀，唯於大乘法中愛樂讀誦解釋解了，此名日月神通行菩薩人。何名聲聞神通行菩薩人？譬如有人欲過如前佛剎微塵數世界，乃至其人作聲聞神通行隨路而去。妙吉祥！於汝意云何？是人能過爾所世界不？妙吉祥白佛言：世尊！是人能過。佛言：妙吉祥！如是如是。或有菩薩發大菩提心已，於大乘法中愛樂修習，而復於他修大乘者、信解大乘者、持誦大乘者、攝受大乘者諸菩薩所，信奉歸向親近於彼，希求大乘受持讀誦，乃至值遇失命因緣亦不暫時捨離大乘，而復於他修大乘者以香華等尊重供養，於未學菩薩亦不起慢心，此名聲聞神通行菩薩人。

何名如來神通行菩薩人？譬如有人欲過如前佛剎微塵數世界，乃至其人求佛神通行隨路而去。妙吉祥！於汝意云何？是人速能過爾所世界不？妙吉祥白佛言：世尊！是人一剎那間發是心時，即能速過爾所世界。佛言：妙吉祥！如是如是。或有菩薩發大菩提心已，乃至善解大乘最上甚深廣大義理，常為救度一切有情，發大菩提心慈悲攝受，於六波羅蜜多四攝法等發勤勇心已，復令他人亦如是安住，此名如來神通行菩薩人。

此中應言，若有毀謗正法者，是即於法作其障難，斯極大罪。如《般若波羅蜜多經》云，或有修菩薩乘者，雖曾得見百千俱胝那庾多諸佛如來，於諸佛所廣行布施乃至修習智慧，而起有所得心。雖往諸佛會中聽受宣說般若波羅蜜多，不生尊重，若身若心悉不清淨，起染污慧成大罪業，即於甚深般若波羅蜜多而生毀謗。由謗此甚深般若波羅蜜多故，是即毀謗過去未來現在諸佛世尊及佛一切智，以是緣故是謂於法作大障難。此業相續墮大地獄，經俱胝那庾多百千歲，從一地獄出復入一地獄，如是展轉數數成壞，地獄出已復墮餓鬼及畜生趣。舍利子白佛言：世尊！此障正法罪業相續當墮五無間地獄，今可說是校量罪業為不可說邪？佛言：止！舍利子！汝不應說。

復次諸修菩薩行者有多種魔事，如《般若波羅蜜多經》云：復次須菩提！若有建立諸名字者，菩薩當知是為魔事。若有魔來詣菩薩所作如是說：汝此菩薩現成正覺建立是名。菩薩爾時隨起伺察，若住不退轉相，即彼魔異不得其便。若起解心謂我得記，即生慢意，於餘菩薩所乃起欺慢，此是惡魔巧以方便欲令菩薩遠離般若，善友不攝、惡友隨逐，或墮聲聞地、或墮緣覺地，起欺慢相應心者，獲罪甚重過四根本。菩薩當知，此為魔事。《妙吉祥神通游戲經》云，妙吉祥言：天子！隨有事業成此，皆是魔事。若其所求、若有所取、若有所捨，皆是魔事。若有所欲、若有想像、若有領納、若有計度，皆是魔事。又復天子！若於菩提心有所取著，皆是魔事。於布施持戒忍辱精進禪定智慧諸心有所取著，皆是魔事。又施起慢心、戒住分別、忍生忿恚、精進戲論、禪定取相、智慧作意，此等皆是魔事。若起厭捨心、樂居寂靜，此是魔事。若於少欲知足頭陀功德起領解意，此是魔事。若行於空、若行無相、若行無願、若行無戲論、若行遠離，於如來言教所行起我慢意有所分別，皆是魔事。天子！乃至若有分別若無分別見聞覺知想念生時，皆是魔事。天子問言：妙吉祥！是諸魔事何因所起？妙吉祥言：天子！諸魔事者，皆從增上相應所起。何以故？而諸魔事於增上相應法中伺求其便，若非相應勝法魔何所作？天子言：妙吉祥！何等是菩薩增上相應？何等是不相應？妙吉祥言：天子！若二法相應，是即增上相應。何以故？以二法相應是為世間和合依止，此增上相應即是正相應增語，此正相應即是不相應增語，此不相應即是無戲論增語，此無戲論即是正相應增語。若相應若不相應，是中建立。是故天子！無眼相應無色相應，乃至無意相應無法相應，此說名為菩薩正相應。

復次天子！當知諸菩薩有二十種法，隨起魔事令魔勇悍。何等二十？一者於修解脫事業者、於怖畏生死者、於修相應勝行者，方便親近承事供養，此等皆是菩薩魔事。二者若但觀空棄捨有情，是菩薩魔事。三者但觀無為於有為善根而生懈倦，是菩薩魔事。四者雖起定意而不修定行，是菩薩魔事。五者說法者樂說聽者不起大悲，是菩薩魔事。六者於有戒有德人所求行布施、於破戒人所而生毀謗，是菩薩魔事。七者樂說聲聞緣覺言論、隱覆大乘言論，是菩薩魔事。八者隱覆甚深言論、樂說種類言論，是菩薩魔事。九者雖知菩薩道而不求修波羅蜜多道，是菩薩魔事。十者以稱讚增上相應語言，與不相應諸有情類而為教示，是菩薩魔事。十一者雖種植善根而背菩提心，是菩薩魔事。十二者雖於相應觀行相續所行，而不為諸有情如應教示，是菩薩魔事。十三者雖求盡彼無餘煩惱，於生死相續煩惱厭棄，是菩薩魔事。十四者雖復伺察勝慧，而不取大悲所緣之境，是菩薩魔事。十五者於一切善行若不具方便，是菩薩魔事。十六者雖復希求菩薩藏法，而樂受持路伽邪陀外道典籍，是菩薩魔事。十七者雖復多聞於所聞法，而常祕惜不令他知，是菩薩魔事。十八者雖復多聞，以世間緣為他說授，貿取其財為無義利，是菩薩魔事。十九者於住大乘諸法師所，而不親近尊重承事；返於住彼聲聞緣覺乘人，非同分者同其稱讚，是菩薩魔事。二十者若時菩薩恃有財寶威德富盛，若天帝釋、若梵王、若護世、若王及長者，皆不親近尊重承事，以威德富盛故，是菩薩魔事。此等是為菩薩二十種法，隨起魔事令魔勇悍。《海意經》云，若有菩薩具大名稱，富盛自在種族高勝，眷屬廣多具有福行，由如是故而生懈怠，不以智求相應勝行，驕倨放逸。或見菩薩出家圓滿，常以智行求相應法，悍勞忍苦大風大熱悉能甘受，血肉銷瘦容貌醜惡。而前菩薩如是見彼勝功能已生欺慢意，彼有善說而不聽受，而復增起驕倨癡慢，此為菩薩魔力鉤制。

又云，有四種法能於大乘而為障難，一者顯露己德、二者隱覆他德、三者我慢熾盛、四者忿恚堅固。又諸菩薩勿應以發菩提心便為喜足，然當廣修相應勝行。

此中應問：在家菩薩云何所行？答：如《勇授長者問經》云，佛言：長者！在家菩薩雖處其家，常修正士所行諸業，非正士所行而實不作，依法受用不以非法，艱苦希求正命自資，不以邪命而活、不惱他人，自所得利雖常受用起無常觀，廣以實法而行布施大捨無悋，尊事父母，於妻子奴婢及作事人乃至朋友知識常以正法而相教示。又復何等是在家菩薩不正所行？如《出家障難經》云，佛告尊者大名言：汝今當知，諸生盲者、聾者瘂者，及旋陀羅不知樂者、多毀謗者、諂曲者、不男者、常為僕使者、轉女人身者，駝驢猪狗乃至毒蛇，如是等類，世世生生於佛教中不生愛樂。又復大名！在家菩薩若有四種法者，是為難事。一者於先佛所曾種善根諸有情類，及求出離心者、樂聖道心者，於彼若作障難，此為在家菩薩第一難事。二者貪著財寶子息眷屬不信業報，若男若女若妻子等諸親眷屬，於富貴中捨欲出家者，若於彼等作障難者，此為在家菩薩第二難事。三者在家菩薩毀謗正法，未聞之法雖復聽受，聞已不信返生毀謗，此為在家菩薩第三難事。四者於具戒德沙門婆羅門所起損害心及多種過失心，此為在家菩薩第四難事。如是四種及別別起諸障難法，皆是在家菩薩乃至世世所生而為難事。如有一人墮穢污井，乃謂餘人言：快哉此井，有清潔水。餘人聞已，於穢水中起清水想，不以穢污為不清淨。諸染欲有情亦復如是，自染欲泥而復教令他人亦染，自嗅惡香教他亦然，自墮貪瞋癡等諸險難處而復教令他人亦墮。又如有人獲其怨對棄擲火坑，是火猛焰高七人量無薪無煙。諸染欲者亦復如是，親近女人讚說欲事墮欲火坑而復教令他人亦墮，使彼墮已病苦憂惱常所侵逼。又如一人教令餘人登刀鋒山受其快樂，而復謂言：是山平坦無復巇險，可登其山受於快樂。世間父母愛戀子息亦復如是，以愛子故於欲染事隨生取著，而欲染法其實大惡猶如毒蛇。是人染心於彼妻前，返以美言讚說欲事。彼三惡趣極大險怖，亦以美言返為善說。作是說者，當墮地獄餓鬼畜生道中。

大乘寶要義論卷第三

大乘寶要義論卷第六

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

如《寶積經》云，假使滿三界中一切有情，是諸有情各各造立如來塔廟，如是色相一一高顯猶如須彌山王，而諸有情經於殑伽沙數劫中，各各尊重供養是塔。若有不離一切智心菩薩，但置一華而為供養，此獲福蘊勝前福蘊其數倍多。彼經又云，假使三千大千世界一切有情悉住大乘，而復皆成轉輪聖王，設以香油如大海水，積燃燈草等須彌量，各各燃是廣大燈明，供養如來所有塔廟。若有出家菩薩取燃燈草投少分油，於佛塔前燃燈供養，此獲福蘊倍勝於前燈明布施，百分不及一，乃至烏波尼殺曇分亦不及一。又若彼諸轉輪聖王，各於佛及苾芻眾所普施一切受用樂具。若有出家菩薩，以自持鉢所乞之食，先減施人然後自食，此獲福蘊勝前福蘊最上廣大。又若彼諸轉輪聖王，積以妙衣如須彌量，普施佛及諸苾芻眾。若有出家菩薩，但以三衣，或施十信心菩薩、或施佛及諸苾芻眾、或施如來塔廟之中，此獲福蘊比前所施極為殊勝。又若彼諸轉輪聖王，一一皆以滿閻浮提布設妙華，廣為供養如來塔廟。若有出家菩薩，下至但取一華供養如來塔廟者，此獲福蘊比前所施，百分不及一，乃至烏波尼殺曇分亦不及一。《次第出生經》云，當觀菩薩有其四種賢善稱讚，應於如來策勤供養。何等為四？一者自作最上布施供養，令他有情亦如是作供養勝行；二者勤誠供養諸如來已，轉復堅固大菩提心；三者現前瞻覩三十二種大丈夫相；四者種植善根而得增勝。此等四法，是為最上承事供養諸佛如來。《海慧問經》云，佛言：海慧！有三種最上承事供養如來之法。何等為三？一者發生大菩提心、二者攝受如來正法、三者廣為有情起大悲心，此等是為勝義供養之行。《慈氏師子吼經》云，無佛可想、無佛可觀，何況有佛可供養邪？有所得者，無有是處。此中何等是供養佛？所謂真供養者，應起無想無相之心。若無心心所作意、無佛想無法想無眾想、無補特伽羅想、無自他想，如是供養者是真供養諸佛如來。《般若波羅蜜多經》云，佛言：天主！假使殑伽沙數世界之中積滿如來舍利置於剎幢之上，若有人書寫般若波羅蜜多經俱為獻施，汝於二分之中當取何分？帝釋白佛言：世尊！我於此二分中當取般若波羅蜜多分。何以故？般若能生如來舍利故。若有供養修習般若波羅蜜多者，是即供養如來舍利。佛言：帝釋！若諸有情信解如來如實涅盤者，極為難得。此中何等是諸如來如實涅槃？無數經中作如是說。《如來興顯經》云，佛言：佛子！若諸菩薩樂欲了知諸佛如來大涅槃者，以慧觀察，先當了知法自性性。法自性者，謂即真如、實際、法界、虛空界、自性清淨際、無相際、我自性際，一切法自性如如涅槃。應如是了知如來如實涅槃。何以故？佛子！諸法本來如是，無生無所生。若法本來如是無生無所生，是故無有少法可得。然佛如來有所生者，但為有情喜樂相續乃有生故，如來入涅槃者，亦為有情厭倦生故，而實如來本無所生亦無涅槃。是諸如來常住法界。佛子！譬如日輪光明出現，普遍照耀一切世界，各於清淨水器之中見日光影，亦非日輪遍一切處，隨入器中乃有所現；若復彼彼清淨水器，或破壞時、或渾濁時、或減少時，彼日光明而悉不見。然日光影雖於器中而不顯現，非日之咎，以彼淨器自破壞故。佛子！如來亦復如是。法界日輪廣大光明，從法界中常所出現，普遍照耀隨順一切世間。若諸有情清淨心相續，如來即為出現影像。一切有情雖常覩見如來日輪影像，亦非如來遍一切處隨為出現。若復有情如彼壞器，不清淨心相續業煩惱覆故，不見如來日光影像，彼諸有情即起如來入涅槃想。然以如來入涅槃者，非如來咎，但為有情相續善根有破壞故。又復應以大涅槃法所可化度諸有情故，是故如來現入涅槃，而實如來無來無去亦無所住。佛子！譬如一切世間悉作火事，或復後時別異聚落國土城邑火事息滅，且非普盡一切世間火事皆息。佛子！如來亦復如是，普盡一切世界，隨順施作一切佛事。若餘佛剎中作佛事已現入涅槃，亦非一切世界諸佛悉入涅槃。如巧幻師善學幻法，諸明呪力而悉洞曉，於一切三千大千世界中普現其身作諸幻事，一切聚落國土城邑悉遍顯示。隨其幻力，若住一劫若過一劫、若餘聚落或城邑中，作幻事已隱自身相，亦非一切世間幻事皆隱。佛子！如來亦復如是，以無量如幻之智，善學方便勝慧智明，示現一切法界幻事。如來隨現，然如來身畢竟安住法界及虛空界，一切有情平等事業，別別剎土隨順作已示現涅槃，亦非一佛剎中入涅槃故一切法界如來悉入涅槃。佛子！諸有菩薩應如是知，諸佛如來大涅槃故，所知無量畢竟無著，法界無邊亦復無中，如虛空界自性廣大，真如無生而亦無滅安住實際，然以方便隨時示現。是故當知，一切世間勿生疲厭，隨先行願而自安住，一切世間一切剎土，成辦所有諸勝法行。《般若波羅蜜多經》云，大涅槃者，所謂自性空。《妙法蓮華經》云，佛言：迦葉！若能覺了彼一切法平等之性，是大涅槃。彼經又云，佛言：善男子！如來諸所作事而皆作已，成佛已來極甚久遠壽命無量，如來常住不入涅槃，為度有情故示現涅槃。何以故？應以如是緣成熟有情故。《大悲經》云，佛言：大梵！如是此世業盡、煩惱盡、苦盡，苦緣息滅寂然出離，此說是為涅槃。大梵！此中無復有人了是涅槃，謂業煩惱盡、自性清淨。〈出世品〉云，諸佛方便開示無邊涅槃之法。《梵王問經》云，梵王白佛言：世尊！諸出家者於隨所樂一切相中若能止息，此說是為涅槃。佛言：大梵！此互為緣所成立故。《覺智方廣經》云，佛言：大目乾連！過去有佛號名稱高顯，彼佛剎中唯聲聞眾。是時有一苾芻名等，觀諸所緣住大乘行。是人曾於無量俱胝那庾多佛所種植善根，於阿耨多羅三藐三菩提心曾無退轉，安住無上大乘法中，欲令嚴淨不可說不可說佛剎。其佛剎中無別有情發菩提心，是時彼苾芻雖廣植善根，然於甚深法中生輕慢心，以是緣故當生長壽天。時名稱高顯如來如其所應作佛事已，即時普觀一切佛剎，何等剎中有情不作佛事？還自觀見我剎土中，有一苾芻住大乘行、是菩提器。然彼苾芻有障難事，以生長壽天故，彼之身器不能堪任令其種植菩提善根。是人命終之後，當墮阿鼻大地獄中，亦復不能堪任種植菩提善根。地獄出已生於人中而復聾瘂，諸有所作舉手示物，或假他緣方曉其事。是時名稱高顯如來為欲化度彼苾芻故，以善方便，於六十俱胝那庾多生中，捍勞忍苦作諸化事使令成熟。佛言：大目乾連！汝且觀彼如來大悲心故，為一有情經如是時受其勞苦，乃至彼苾芻機緣成熟安住不退轉地。大目乾連！於汝意云何？彼時名稱高顯如來者豈異人乎？即現一切義如來是。彼等觀諸所緣苾芻者，即無量光如來是。《父子合集經．先行品》云，佛言：妙吉祥！彼過去世輪迴之中無量阿僧祇不思議無等比無初際，時有如來名曰帝幢，經于殑伽沙數等世界佛剎，是諸佛剎中諸有情類，皆悉得其五種樂事，或有有情得其欲樂、或得出離樂、或得禪定樂、或得三摩地樂、或得阿耨多羅三藐三菩提樂。而彼有情雖受諸樂然無繫著，譬如飛鳥騰翔空中而得自在。彼諸有情受樂亦然，悉無所著。妙吉祥白佛言：世尊！彼時帝幢如來者，即我世尊釋迦牟尼佛是。《入楞伽經》頌云：

我不觀寂靜，　亦不起行相，

復無分別心，　故我證涅槃。

此中當知，於一乘信解極為難得。此一乘者，而諸經中皆作是說。《妙法蓮華經》云，我發起一乘為有情說法，所謂佛乘，無二無三。十方一切世界法爾如是。何以故？若過去世十方一切世界諸佛如來，皆發起一乘為有情說法。若未來世十方一切世界諸佛如來，亦發起一乘為有情說法。若今現在十方一切世界諸佛如來，復發起一乘為有情說法，所謂佛乘。以是緣故，十方世界尚無二乘而可建立，何況有三。〈真實品〉云，佛言：妙吉祥！由昔因中一乘境界能具足故，今佛剎中唯一乘法而為出離，而無聲聞緣覺二乘建立。何以故？如來已離種種想故。若有人言：如來或說大乘之法、或說緣覺乘、或說聲聞乘者。是人於如來所起不清淨心、不平等心、取著之心。《大悲經》云，佛言：我若說有種種想者，即於法中自生諂曲。然我為諸有情所說諸法，皆悉令於菩提樂欲得大乘法一切智攝，使諸有情同到一切智智之地。是故無彼諸乘分位而可建立，亦無諸地我所建立，亦不建立補特伽羅事，亦無少行及無量行之所建立，復無三乘而可分別。彼無分別性入法界門，但為世俗諦故開示引導方便宣說，勝義諦中唯一乘法而無有二。《般若波羅蜜多經》云，佛言：天主！若諸天子未發阿耨多羅三藐三菩提心者，我當令發阿耨多羅三藐三菩提心。若復不能決定發菩提心者，我亦當令隨喜發於阿耨多羅三藐三菩提心。何以故？彼於生死流中相續不斷故。我意不欲令彼諸善根分有所隱沒，當令於彼最勝法中而有所得。〈大集會品〉云，一乘普攝彼一切乘，以其一乘攝諸乘故。同歸一理，普入法界無分別性。《總持自在王問經》云，佛不說有種種之想。然佛出世，諸所作事悉同一味法界，而無障礙容受一切有情。自成正覺已，復令諸有情而亦覺了，然後轉妙法輪，所謂不退轉輪。譬如治寶之師，於其寶所但取假色瑠璃，先以灰水磨淬令潔，次用黑膩之髮而復治之。然其寶師曾無疲倦，後以肉汁及以繒帛重復磨治，又用大藥汁及細妙衣次第精治，然後瑩潔，去其假色同真瑠璃。如來亦復如是，知有情界本不清淨，乃為宣說無常、苦、無我、不淨之法，令於輪迴起厭離想，後以聖法調伏方便開導，如來亦不暫生疲倦；後為宣說空無相無願之法，令其開覺如來之眼，如來亦不暫生疲倦；後為宣說不退轉輪，及說三輪清淨，引導有情令入如來境界之中，平等超越種種因性，咸證如來清淨法性。此說是為世間究竟得無上果。《阿惟越致經》云，不退轉輪平等故，諸佛說法亦平等。是故如來為下劣信解諸有情類不能解了一乘法故，乃出娑婆世界五濁時中，以善方便為彼有情建立佛事使成佛果。《勝鬘師子吼經》云，諸佛如來方便宣說此涅槃法，從三乘中出生諸乘，然由一乘之法取證阿耨多羅三藐三菩提。《入楞伽經》云，諸煩惱種子入三摩地、三摩鉢底，如實覺了住無漏界，復入聲聞緣覺無漏界中，出世勝行圓滿成辦，得不思議法身自在。如來為所化有情成諸善行故，以善方便說種種乘。是故諸如來於種種界中非但說三乘，亦說餘乘法。

大乘寶要義論卷第六

大乘寶要義論卷第八

譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

爾時阿闍世王，持以價直百千上妙㲲衣獻施妙吉祥菩薩，而菩薩不肯受之，其王即以此妙㲲衣被妙吉祥菩薩之身。衣未著身，菩薩即時隱而不現。王既不見菩薩之身，但聞空中聲曰：大王！汝若能見妙吉祥菩薩身相，即能見汝所有惡作。若見惡作，如是即見彼一切法。如見一切法，亦然可見所施㲲衣。若汝不能見，亦然如是見。大王！汝若能見有身相者，如是乃以㲲衣奉施。其王即時復以㲲衣，各各遍施一切菩薩聲聞大眾，及其宮人婇女眷屬，而悉不見彼彼身相。其王即時入定觀察，都無少色為眼所見、無境相可現，是中唯存自身想轉。又聞如是空中聲曰：汝若能見自身相者，如是乃以㲲衣奉施。王即自觀，亦不見有自身之相，爾時乃離一切色想。又聞空中聲曰：大王！汝若如是無少色相若麁若細而可見者，亦然如是應見惡作，亦然如是見一切法。若汝不見，彼即離見。彼離見中若汝可見，此即非見。大王！若非見若非不見，此為正見。若如是見一切法者，亦即非見。大王！此非見者，是為正見。爾時阿闍世王於一切法所對疑惑悉得遠離，從定起已重復觀彼一切大眾亦悉不見。《幻士仁賢經》云，菩薩有四種法思惟經義。何等為四？一者緣法生起非無作因、二者無法可生亦無補特伽羅性、三者若法緣生彼生無性、四者於甚深法中無差別門亦不壞菩提。《菩薩十住經》云，佛言：妙吉祥！諸菩薩有五法，令得安隱能清淨初地。何等為五？一者若於無所緣解脫智中自安住已，復令他人亦悉安住無所緣解脫智中，是為菩薩得安隱法。二者此無所緣解脫智，即無二無二清淨緣法無生，此解脫中自安住已，復令他人亦悉安住緣法無生解脫法中，是為菩薩得安隱法。三者彼緣法無生即諸緣自性無生一切法無所有處，此解脫中自安住已，復令他人亦悉安住一切法無所有處解脫法中，是為菩薩得安隱法。四者彼一切法無所有處，即諸分位分別悉無自性，智觀如虛空，此解脫中自安住已，復令他人亦悉安住如虛空智解脫法中，是為菩薩得安隱法。五者此如虛空智即無雜亂無依止離心意識之智，此解脫中自安住已，復令他人亦悉安住離心意識之智解脫法中，是為菩薩得安隱法。當知彼中離心意識之智，即是無發悟有所得智，是為五法。《勝思惟梵天所問經》云，梵天問光網菩薩言：一切法深固邪？一切法非深固邪？菩薩言：如汝梵天復云何說？一切法是深固非深固邪？梵天言：若非思惟即一切法深固，若心與思惟有所和合即非深固。又一切法離相此即深固，若復離中有所和合此即是為差別所行，若差別中有所行者即諸所作皆非深固。菩薩言：若爾者，云何諸法而可生乎？梵天言：善男子！若自境界離清淨實際中諸法乃生。《七百頌般若波羅蜜多經》云，佛言：妙吉祥！汝修般若波羅蜜多時，當何所住而修般若波羅蜜多？妙吉祥白佛言：世尊！我修般若波羅蜜多時，都無所住而修般若波羅蜜多。佛言：妙吉祥！無住云何修般若波羅蜜多邪？妙吉祥言：世尊！我修般若波羅蜜多時實無法可住。佛言：妙吉祥！汝修般若波羅蜜多時，有何等善根若增若減？妙吉祥言：世尊！我於彼時無少善根若增若減。世尊！諸修般若波羅蜜多者，悉無有法若增若減。〈妙吉祥菩薩神變品〉云，有天子白妙吉祥菩薩言：如汝所說，少能有人解了其義。妙吉祥言：天子！以我所說佛智甚深，若少若多不能解了。何以故？佛智無著、無分別、不可記、不可說、非作用、非語言道、離心意識，若少知若遍知，非易解了。天子言：若佛智不能知者，而諸聲聞何能解了？菩薩云何住不退轉？妙吉祥言：天子！如來以善方便假文字智隨為開覺，是智無文字。譬如火中求火，其何所得？天子！如來亦復如是。若最初便說廣大佛智，即無有情能知佛智。是故如是宣說種類之語開示彼智，是智無文字。天子言：妙吉祥！何等是為種類之語？妙吉祥言：天子！若說持戒及制止法、或說般若波羅蜜多相應之法、或說入解菩提分法，此等所說是為種類之語。天子！若說離生離滅之法，離雜非雜之語、離染離淨之語、不厭離生死之語、不忻樂涅槃之語，無知無斷無修無證無得，亦無現前三昧可轉。此等所說，是為清淨真實之語，不思議音聲。《一切法決定無所得經》云，佛問妙吉祥言：諸如來所說不思議不思議界，當云何是？妙吉祥言：此不思議不思議界者，是諸如來說。世尊！界離思惟，非心所行、非心所量、非心法揀擇。世尊！此心如是，是即不思議界。何以故？無心可思惟，此心離思惟故，即心自性亦無所有。而此無思惟心，是心如實。世尊！此乃是為不思議界。此經又云，佛言：妙吉祥！汝勿應便被此鎧化度有情。妙吉祥言：世尊！若知有情界不增不減，是中何有有情而可化度令入涅槃？世尊！若彼虛空有人能度者，彼有情界亦可化度。又欲以菩提心有所化度者，而彼有情亦可發起為作化度。世尊！一切法是菩提，亦非菩提染淨可得，是故世尊作如是說：汝勿被此鎧化度有情。世尊！有情非染，我亦不住度有情心。何以故？世尊！若有有情，即有染淨而為表示；既無有情，豈有染淨可表示邪？世尊！若法有者從緣而生，即不相違。世尊！緣生法中而實無染無淨可得，以一切法自性無實緣生性故。若於緣中，亦無緣義染淨可得。世尊！此無所有義緣生之義，智者了知。又復如是緣生之義，智者於中悉無分別，若於無分別義中即無染無淨。譬如幻師或幻師弟子，幻出樓閣或復舍宅，具有光焰廣大熾盛。或有人言：我能勇力於彼樓閣光焰聚中而為止息。是人乃至損壞其身，徒生疲極終不能成。佛言：妙吉祥！如是如是。妙吉祥言：世尊！若被精進鎧化度有情亦復如是，徒自疲極終無所得。此經又云，佛言：妙吉祥！汝當如實伺察為是何法增語？妙吉祥言：此謂如實伺察者，然如實伺察中彼無一性、無種種性而可造作。世尊！若無種類無分別中作如實伺察，即非如實伺察。世尊！即此非如實伺察是為增語。是故若如實伺察成已，是中不起我是凡夫、我是聖人之見。何以故？諸法無所觀。若法不立凡夫聖人之見，即得如實伺察成就。世尊！若善男子善女人能如是住者，即得法界相應，是中無有少法若平等若差別可得。若謂凡夫法差別，亦無分別生；若謂聖人法平等，亦無分別生。何以故？所緣不可得故。若於所緣中或平等差別有所取者，此即分別。是分別性都無所有。若彼彼所緣中有平等差別而可取者，即我法彼法乃有差別。凡如是等，應知決定無法可取。《維摩詰經》云，何為病本？謂有攀緣即為病本，若有攀緣即有其病。何所攀緣？謂之三界。若無攀緣，彼何所表？若攀緣不可得，即無所得。云何無所得？謂二見無所得。何謂二見？謂內見、外見。彼無所得。此經又云，愛見菩薩言：色空為二，色即是空，非色滅空，色性自空。如是乃至識即是空，非識滅空，識性自空。此等五蘊若解了者，是為入不二法門。《般若波羅蜜多經》云，舍利子問尊者須菩提言：若菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時，云何能知善巧方便？須菩提言：尊者舍利子！若菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時，不行色不行受想行識、不行色有相乃至不行受想行識有相，不行色非常非無常、非苦非樂、非我非無我、非寂非動、非空非不空、非相非無相、非願非無願、非離非不離，如是乃至不行識非常非無常乃至非離非不離五蘊。如是所有界、處、緣生、菩提分法、神通、波羅蜜多、力、無畏、無礙解、不共佛法等，乃至非離非不離而悉不行。何以故？尊者舍利子！色不異空空不異色，色即是空空即是色，乃至識不異空空不異識，識即是空空即是識。如是界、處、緣生乃至不共佛法不異空，空不異不共佛法，不共佛法即是空，空即是不共佛法。菩薩摩訶薩若如是修行般若波羅蜜多，是即能知善巧方便。而彼菩薩於般若波羅蜜多亦不念我行、不念我不行、不念我亦行亦不行、不念我非行非不行。何以故？無性自性即是般若波羅蜜多故。此經又云，佛言：憍尸迦！善男子善女人宣說般若波羅蜜多時，或有誹謗般若波羅蜜多者。何等是為誹謗般若波羅蜜多邪？所謂若說色是無常是苦無我不淨，如是受想行識及界、處、禪定、無量、無色定、念處、正勤、神足、根、力、覺、道、聖諦、無所畏、無礙解、不共佛法，乃至一切相智，是無常是苦無我不淨。若如是行，是行般若波羅蜜多。作此說者，是為誹謗般若波羅蜜多。何等是不謗般若波羅蜜多？謂若說言：善男子！汝修般若波羅蜜多時，勿觀色無常，勿觀色苦無我不淨，乃至一切相智亦復如是。何以故？色自性空故。若色自性空，是即般若波羅蜜多。若般若波羅蜜多中無色為常可得，彼色如是無所有故。況復若常若無常而可得邪？受想行識乃至一切相智亦復如是。作此說者是即不謗般若波羅蜜多。又若說言：善男子！汝修般若波羅蜜多時，勿謂有法而可過越，勿謂有法而可安住。何以故？般若波羅蜜多於一切法中無所有故。若法不過越無所住，即一切法自性皆空。若法自性空即法無性，若法無性是即般若波羅蜜多。此般若波羅蜜多中，即無有法若出若入、若生若滅。如是說者，是即不謗般若波羅蜜多。又須菩提白佛言：世尊！般若波羅蜜多，云何有所得？云何無所得？佛言：須菩提！若法有二即有所得，若法無二即無所得。須菩提言：世尊！云何為二？佛言：須菩提：眼色為二，意法為二，乃至菩提法佛法為二。須菩提言：世尊！有所得是無所得邪？無所得是無所得邪？佛言：須菩提！非彼有所得是無所得，亦非無所得是無所得。須菩提！若有所得、若無所得而悉平等，此即是為無所得。復次須菩提言：世尊！豈不住勝義諦中證阿耨多羅三藐三菩提果邪？佛言：不也。須菩提言：住顛倒法中邪？佛言：不也。須菩提言：若不住勝義諦中，又不住顛倒法中成正覺者，豈非如來不證菩提果邪？佛言：須菩提！我證菩提果，然於有為界中、無為界中悉無所住。又復佛言：須菩提！我不能以無性中無性而成正覺。須菩提言：世尊！豈不以有性中無性能成正覺不？佛言：不也。須菩提言：若以無性中無性能成正覺不？佛言：不也。又須菩提！我於《金剛般若波羅蜜多經》中曾謂汝言：須菩提！於汝意云何？如來得阿耨多羅三藐三菩提邪？如來有所說法邪？須菩提言：如我解佛所說義，無有法如來得阿耨多羅三藐三菩提，亦無有法如來可說。何以故？若有法如來所說者，彼不可取不可說、非法非非法。所以者何？一切賢聖皆以無為法而有差別。如來但為化度有情故，以善方便開種種門，宣說如是甚深正法。

大乘寶要義論卷第八

大乘寶要義論卷第九

譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

如《入楞伽經》中大慧菩薩問如來藏，佛言：大慧！何故汝今問於如來自性明亮清淨本來清淨如是之說。如來具三十二相在一切有情身中，如無價寶為弊垢衣之所纏覆，蘊處界衣纏覆亦然。彼貪瞋癡不實計執，此之垢染是無常法、是不堅牢、是不究竟。大慧白佛言：世尊！外道所說神我之語，何故不能等比如來藏語？以外道說神我是常、我能造作、離繫自在而永不滅。彼說如是神我之語。佛言：大慧！外道我語不可等比如來藏語。大慧！然我所說實際、涅槃、無生、空、無相、無願等諸句義，如來、應供、正等正覺為諸愚者令離無我驚怖之法，故以方便說無分別、無所對礙如來藏門。此中亦非未來現在諸菩薩摩訶薩著我所作。大慧！譬如窰師取土成泥，用水及繩并其工具，勤力所作成種種器。如來亦復如是，住法無我離分別相，故以種種勝慧方便善巧相應，或說如來藏、或說無我法，以多妙巧文句言詞譬喻而說。以是緣故，外道我語不可等比如來藏語。大慧！又我所說如來藏語，但為降伏諸外道輩執我語者，故以方便說如來藏。如是等輩何故意樂墮在無實主宰計執見中？若於三解脫門意樂具足，即能速證阿耨多羅三藐三菩提果。以是義故，如來、應供、正等正覺所說如來藏法，與外道我語不可等比。是故大慧！為令外道離諸見執，使其當得隨順如來無我藏法，此所宣說是謂無上成就究竟之法，是謂諸菩薩空無生無二無自性法，是謂甚深之法。若有宣說及受持者，即能普攝一切大乘經中甚深之義。何以故？此甚深法於一切法一切經中攝故。此經又云，大慧！此空、無生、無二、無自性相，普攝一切諸佛及一切經典故。《月燈三昧經》中，如來說偈云：

三千大千世界中，　我所宣說諸經典，

種種文句皆一義，　故復不能周遍說。

乃至一切諸如來，　及廣宣說多種法，

於一句中修學已，　一切修習得成就。

一切諸法皆空性，　若人於義明解了，

此句義中學所成，　而諸佛法不難得。

於甚深法能信解，　獲得一切勝福生，

諸有世間出世間，　辦所作事至成佛。

《寶授經》云，復次妙吉祥！若菩薩經百千劫善修六波羅蜜多具善巧方便，若有人於此正法勤求聽受者，比前福蘊此復倍多，何況以無所求心聽受書寫為他廣說。《金剛般若波羅蜜多經》云，佛言：須菩提！於汝意云何？殑伽河中所有沙數，彼一一沙為殑伽河，是諸河中所有沙數寧為多不？須菩提言：諸殑伽河尚多無數，何況其沙。佛言：須菩提！我今實言告汝，若善男子善女人，於諸殑伽河中所有沙數如是沙等世界，以七寶滿爾所世界，持用布施諸佛如來。是善男子善女人，以是緣故得福多不？須菩提言：甚多。世尊！甚多。善逝！佛言：須菩提！若有人於此正法乃至受持一四句偈為他說者，其福勝彼。《梵王問經》云，仁者！若善男子善女人，於如來所樂修福事者，應當於此正法聽聞信解及受持等，即能獲得色相富盛、廣多眷屬，於法自在，人天之中受諸快樂。《舍利子說般若波羅蜜多經》云，舍利子白佛言：世尊！若復有人得聞說此般若波羅蜜多、聞已信解者，是人即於菩提得不退轉。慈氏菩薩言：世尊！若有聞說此般若波羅蜜多、聞已信解者，是菩薩即得近佛果位。妙吉祥菩薩言：世尊！若有聞說此般若波羅蜜多、聞已信解者，見是菩薩當如佛想一切罪染惡作而悉解除，一切業障皆得清淨，於甚深法能生勝解。《如來藏經》云，佛言：迦葉！最極十不善業者，所謂：一者假使有人緣覺為父而興殺害，是為最極殺生之罪。二者侵奪三寶財物，是為最極不與取罪。三者假使有人阿羅漢為母而生染著，是為最極邪染之罪。四者或有說言我是如來等，是為最極妄語之罪。五者於聖眾所而作離間，是為最極兩舌之罪。六者毀呰聖眾，是為最極惡口之罪。七者於正法欲雜飾為障，是為最極綺語之罪。八者於其正趣正道所有利養起侵奪心，是為最極貪欲之罪。九者稱讚五無間業，是為最極瞋恚之罪。十者起僻惡見，是為最極邪見之罪。迦葉！此等是為十不善業，皆極大罪。迦葉！若一有情有如是罪、具行十不善業者，如來即為宣說因緣和合之法，使令解入爾時亦無我人有情壽者之想。若能解了此法無作無為如幻之法，離染清淨自性明亮，解一切法本來清淨，於一切法淨信勝解者，我不說彼有情墮於惡趣。何以故？無諸煩惱聚性可得，生已即時一切破散。故知諸煩惱一聚因緣和合所生，生已即滅。若起心遣除，而諸煩惱隨即有生。若如是信解者，彼復何有？罪之分位無處容受故。若言有諸罪障而可住者，無有是處。持律優波離尊者問降魔品云，汝諸惡魔！云何是苾芻真持律行？魔言：尊者！若苾芻了知一切法畢竟調伏，諸罪本來無前後際，離邊際故。若犯墮罪及餘惡作，而悉解除勿生堅著。以如是法為他開示，彼之所有五無間罪尚悉蠲除，況復少略破戒垢染。解是法律者，不為客塵煩惱所染，生出離想，知諸煩惱非內非外亦非中間，非離染智能除煩惱，離染之性亦不可遣。智者如實觀諸煩惱，猶如浮雲風飄流散，隨所向方何適何住？又諸煩惱如水中月，遍計影像對現其前。又諸煩惱是黑暗境界，慧燈光明而能照破。又煩惱賊竊害色相如夜叉羅剎，若深固作意如實觀察即無所住。又諸煩惱常伺其便，若不深固作意即煩惱增長，於空無相無願智慧法中即不違害。又於如是諸煩惱中，智者以智於彼染著煩惱諸有情所對住其前，起悲愍心為說無我無有情法，令其離染，此即是為真實持律。《阿闍世王經》云，佛言：阿難！我今實言告汝，若有造五無間罪者，得聞如是正法已能生勝解，我不說彼人有業及業障。阿難！以要言之，此所宣說甚深正法，應生勝解廣大稱讚，數於彼彼經中專勤聽受。不離善巧方便菩薩，應當如是勤行說甚深法，是故慧及方便二法不離，是為菩薩相應正法。《維摩詰經》云，無方便慧縛，有方便慧解。何謂無方便慧縛？若菩薩於空無相無願法中調伏其心，不以相好莊嚴佛土成熟有情，此即是為無方便慧縛。何謂有方便慧解？若菩薩能以相好莊嚴佛土成熟有情，於空無相無願法中調伏其心，習力勤行而不疲懈，此即是為有方便慧解。何謂無慧方便縛？若菩薩於諸見煩惱生起隨逐有所住著，然復發起一切善根迴向無上菩提，此即是為無慧方便縛。何謂有慧方便解？若菩薩於諸見煩惱生起隨逐斷諸有著，而發起一切善根迴向無上菩提悉無所取，此即是為有慧方便解。此等慧及方便二法和合，當知皆是菩薩之行。云何是菩薩行？所謂非凡夫行、非賢聖行是菩薩行。在於生死不為染污、在於涅槃不永寂滅，是菩薩行。雖求四諦智亦不非時取證涅槃，是菩薩行。雖觀內空而常思念於三有中示現受生，是菩薩行。雖觀無生而不入正位，是菩薩行。雖攝一切有情而不染著，是菩薩行。雖行於空而常勤求諸相功德，是菩薩行。雖行無作而勤修一切善行獲得輕安，是菩薩行。雖修止觀之行而不畢竟墮於寂滅，是菩薩行。雖轉法輪示現大般涅槃而不捨菩薩所行之行，是菩薩行。凡如是等皆是菩薩所行之行。《降魔經》云：復次所有諸菩薩摩訶薩最上正行，謂即勝慧智增上相應，若方便智即普攝一切善法之行。勝慧智者即無我、無人、無有情、無壽者、無儒童等，方便智者即成熟一切有情之行。勝慧智者即遍攝諸法之行，方便智者即正法攝受之行。勝慧智者即一切佛法界無分別行，方便智者即一切佛法尊重供養承事之行。勝慧智者即一切佛剎如虛空行，方便智者即一切佛剎功德莊嚴之具作清淨莊嚴之行。勝慧智者即一切賢聖修無為行，方便智者即於一切師尊所起尊重心施作種種作用之行。勝慧智者即觀察佛身無漏之行，方便智者即修佛相好之行。勝慧智者即觀察一切行無生無起之行，方便智者即常思惟於三有中示現受生之行。《無盡意經》云，何等是為菩薩方便？復何等是菩薩勝慧？所謂若入定時起大悲所緣深固之心觀察有情，此即方便；若於定中住寂遍寂，此即勝慧。若入定時起大悲心隨順佛道，此即方便；若無所有依止觀察，此即勝慧。若入定時觀察普攝彼一切法，此即方便；若觀法界無所分別，此即勝慧。若入定時佛身莊嚴所作現前，此即方便；若觀察法身分位，此即勝慧。《維摩詰經》云，佛言：慈氏！菩薩有二相，一者信樂雜句文飾、二者不畏甚深之法如實解入，是為二相。若菩薩信樂尊重雜句文飾者，當知是為初學菩薩。若復於此清淨甚深經典，普攝種種文義差別之門，聽受宣說生勝解者，當知是菩薩久修梵行。復有二法，是即初學菩薩為自毀傷，不於甚深法中調伏其心。一者於昔未聞甚深經典，聞已驚怖生疑亦不隨順，返生輕謗作如是言：我昔未聞，此法從何所來？二者於大法器宣說甚深法者善男子所，不樂親近亦不尊重，或時於中密說其過。是為二法。復有二法，菩薩雖信解甚深之法亦自毀傷，不能速證無生法忍。一者輕毀初學菩薩不為攝受，不為決擇復不教誨。二者雖信解甚深之法，而不習學亦不尊重，不行財施法施攝受有情。是為二法。此中應知，若諸有情解入諸佛菩薩大威德力，斯極難得。何等是為菩薩大威德力？《維摩詰經》云，維摩詰言：大迦葉！所有十方世界現作魔王者，皆是住不可思議解脫菩薩，以善方便成熟有情故現魔相。又十方世界或有菩薩從其求乞手足耳鼻、血肉筋骨、頭目身分、妻子奴婢、人民國邑、象馬車乘。凡如是等或來求者，皆悉給施。菩薩以如是相故行逼迫，此等皆是住不可思議解脫菩薩。迦葉！譬如龍象蹴踏，非驢所堪。凡夫亦復如是，不能如是逼迫菩薩，而菩薩者乃能如是逼迫菩薩。

大乘寶要義論卷第九